\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{2002基礎}
\fbox{1}
$A$を行基本変形すると，
$A=\begin{pmatrix}
     1 & 0 & -1 & -2 \\
      -1 & 1 & 2 & 3 \\
     2 & 1 & -1 & -3 
    \end{pmatrix}\rightarrow
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & -1 & -2 \\
        0 & 1 & 1 & 1 \\
       0 & 0 & 0 & 0 
    \end{pmatrix}$である．
    (1)
    $\dim \Im(T)=2$で基底は$\left\{ \begin{pmatrix}
    1\\-1\\2
    \end{pmatrix},\begin{pmatrix}
    0\\1\\1
    \end{pmatrix} \right\}$である．

(2)$\dim \ker(T)=2$で基底は$\left\{ \begin{pmatrix}
1\\-1\\1\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
2\\-1\\0\\1
\end{pmatrix} \right\}$である．

\fbox{2}
$A$の固有方程式を$g_a(t)$とすれば
$g_a(t)=\begin{vmatrix}
1-t& 0 & 1\\
3 & 2-t & 0\\
a & 0 & 1-t
\end{vmatrix}=(2-t)\begin{vmatrix}
1-t & 1\\
a & 1-t
\end{vmatrix}=(2-t)((1-t)^2-a)=(2-t)(t^2-2t-a+1)$である．

(1)$a=4$より$g_4(t)=(2-t)(t^2-2t-3)=(2-t)(t-3)(t+1)$である．
よって固有値は$2,3,-1$であり，それぞれの固有ベクトルは$\begin{pmatrix}
0\\1\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\1\\2
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\3\\2
\end{pmatrix}$ととれる．
よって$P=\begin{pmatrix}
0&1&1\\
1&1&3\\
0&2&2
\end{pmatrix}$とすれば$P^{-1}AP$は対角行列．

(2)固有値が全て異なれば対角化可能である．したがって$g_a(t)$が重解を持つことが必要．
$(2-t)(t^2-2t-a+1)=0$の解は$t=2,1\pm\sqrt{1-(1-a)}=2,1\pm\sqrt{a}$である．

よって重解をもつのは$a=0,1$のときである．
$a=0$のとき，固有値$1$の固有空間は$\begin{pmatrix}
0&0&1\\
3&1&0\\
0&0&0
\end{pmatrix}x=0$の解空間であるから次元は$1$である．
よって対角化不可能．

$a=1$のとき，固有値$2$の固有空間は$\begin{pmatrix}
-1 & 0 & 1\\
3 & 0 & 0\\
1 & 0 & -1
\end{pmatrix}x=0$の解空間であるから次元は$1$である．よって対角化不可能．

\fbox{3}
(1)$f^{(1)}(x)=-\frac{1}{2}(1+x)^{-\frac{3}{2}},f^{(2)}(x)=(-\frac{1}{2})(-\frac{3}{2})(1+x)^{-\frac{5}{2}},\cdots f^{(n)}(x)=\frac{(2n-1)!!}{(-2)^n}(1+x)^{-\frac{2n+1}{2}}
$であるから，$f^{(n)}(0)=\frac{(2n-1)!!}{(-2)^n}\quad(n\ge 1)$である．

よって$1+\sum\limits_{n=1}^\infty \frac{(2n-1)!!}{(-2)^n n!}x^n$がテイラー展開．

(2)$g'(x)=\frac{1}{1+\sqrt{1+x}}\frac{\frac{1}{2}(1+x)^{-\frac{1}{2}}}{2}=\frac{1}{2x}(1-\frac{1}{\sqrt{1+x}})$である．

よって$g'(x)=-\frac{1}{2x}(\sum\limits_{n=1}^\infty \frac{(2n-1)!!}{(-2)^n n!}x^n)=-\sum\limits_{n=1}^\infty \frac{(2n-1)!!}{2(-2)^n n!}x^{n-1}$である．
項別積分すれば$g(x)=-\sum\limits_{n=1}^\infty \frac{(2n-1)!!}{n2(-2)^n n!}x^{n}$である．

$2^n n!=(2n)!!$であるから，$g(x)=\sum\limits_{n=1}^\infty(-1)^{n-1} \frac{(2n-1)!!}{2n(2n)!!}x^{n}$がわかる．

収束半径は$|(-1)^{n-1} \frac{(2n-1)!!}{2n(2n)!!}/(-1)^{n} \frac{(2n+1)!!}{2(n+1)(2n+2)!!}|=\frac{(n+1)(2n+2)}{n(2n+3)}\rightarrow 1\quad(n\to \infty)$より$1$である．

\fbox{4}
(1)$x=r\cos \theta,y=r\sin \theta$と変数変換すると，ヤコビアンは$r$である．
よって \begin{align}
    \int_0^{2\pi}\int_\varepsilon^1\frac{1}{r^\lambda}rdrd\theta=2\pi\int_\varepsilon^1r^{1-\lambda}dr=\begin{cases}
    2\pi [\frac{1}{2-\lambda}r^{2-\lambda}]_\varepsilon^1 & (\lambda\neq 2)\\
    2\pi [\log r]_\varepsilon^1 &(\lambda=2)
    \end{cases}=\begin{cases}
        2\pi \frac{1}{2-\lambda}(1-\varepsilon^{2-\lambda}) & (\lambda\neq 2)\\
        -2\pi \log \varepsilon &(\lambda=2)
        \end{cases}
\end{align}である．
したがって$2-\lambda>0$なら収束し，値は$\frac{2\pi}{2-\lambda}$である．

(2) $\lambda\neq 2$のとき，
\begin{align}
    \int_0^{2\pi}\int_\varepsilon^1\frac{\log r}{r^\lambda}rdrd\theta&=2\pi\int_\varepsilon^1r^{1-\lambda}\log rdr=2\pi [\frac{r^{2-\lambda}}{2-\lambda}\log r]_{\varepsilon}^1-2\pi\int_{\varepsilon}^1 \frac{r^{2-\lambda}}{2-\lambda}\frac{1}{r}dr=-2\pi\frac{\varepsilon^{2-\lambda}}{2-\lambda}\log \varepsilon-\frac{2\pi}{2-\lambda}\int_\varepsilon^1 r^{1-\lambda}dr\\
    &=-2\pi \frac{1}{(2-\lambda)^2}(\varepsilon^{2-\lambda}\log \varepsilon^{2-\lambda}+(1-\varepsilon^{2-\lambda}))=-2\pi\frac{1}{(2-\lambda)^2}(1+(\frac{\log \varepsilon^{\lambda-2}-1}{\varepsilon^{\lambda-2}}))
\end{align}である．

$\frac{\log \varepsilon^{\lambda-2}-1}{\varepsilon^{\lambda-2}}$は$\lambda-2<0$で分母分子共に$\varepsilon\to 0$で無限大に発散する．よって$\lim\limits_{\varepsilon\to 0}\frac{\varepsilon^{2-\lambda}(\lambda-2)\varepsilon^{\lambda-3}}{(\lambda-2)\varepsilon^{\lambda-3}}=0$であるからロピタルの定理より，$\frac{\log \varepsilon^{\lambda-2}-1}{\varepsilon^{\lambda-2}}\to 0\quad(\varepsilon\to 0)$である．

$\lambda-2\ge 0$なら無限大に発散する．

$\lambda=2$のとき，
\begin{align}
    \int_0^{2\pi}\int_\varepsilon^1\frac{\log r}{r^2}rdrd\theta&=2\pi\int_\varepsilon^1 \frac{\log r}{r}dr=\left[ \frac{1}{2}(\log r)^2 \right]_{\varepsilon}^1=-\frac{1}{2}(\log \varepsilon)^2\rightarrow -\infty \quad(\varepsilon\to 0)
\end{align}
より発散する．
したがって$\lambda<2$で$-2\pi\frac{1}{(2-\lambda)^2}$に収束する．


\end{document}