\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{2002数学専門}
\fbox{1}
(1)$F$の階数が$1$であるから，$0\neq v_1\in V,f(v)\neq 0$なる$v_1$が存在する．
$\ker F$は$3$次元部分空間であるから基底$\{v_2,v_3,v_4\}$がとれる．
$\sum c_i v_i=0$とすると$F(\sum c_iv_i)=c_1f(v_1)=0$より$c_1=0$．したがって$\{v_2,v_3,v_4\}$は一次独立であるから$c_i=0\quad(i=2,3,4)$である．
$S=\{ v_1,v_2,v_3,v_4\}$とすれば一次独立．
よって$4$つ元からなる一次独立な集合が得られたから，$V$の次元が$4$であることより，$S$は基底．

この$S$に関する表現行列は$F(v_i)=0\quad(i=2,3,4)$であるから$\begin{pmatrix}
\alpha_1 & 0 & 0 & 0\\
\alpha_2 & 0 & 0 & 0\\
\alpha_3 & 0 & 0 & 0\\
\alpha_4 & 0 & 0 & 0\\
\end{pmatrix}$となる．

(2)$F(v_1)=\alpha_1v_1+\alpha_2v_2+\alpha_3v_3+\alpha_4v_4$としたときに，$\alpha_1=0$だとする．
このとき，$F^2(v_1)=0$であるから，
$V$の基底を$\{ v_1,f(v_1),v_3',v_4'\}\quad(v_3',v_4'\in \ker F)$ととれば表現行列が$\begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 & 0\\
    1 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0\\
\end{pmatrix}$となる．

$\alpha_1\neq 0$のとき，$u_1=\frac{1}{\alpha_1}(\alpha_1v_1+\alpha_2v_2+\alpha_3v_3+\alpha_4v_4)\neq 0$とすれば
$F(u_1)=F(v_1)=\alpha_1 u_1$より$u_1$が固有値$\alpha_1$の固有ベクトルとなる．
よってジョルダン標準形は$\begin{pmatrix}
    \alpha_1 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0\\
\end{pmatrix}$である．

\fbox{2}
(1)略．

(2)$\varphi\colon H\rightarrow K;A=[a_{ij}]\mapsto \mathrm{diag}[a_{11},a_{22},a_{33}]$とすれば$\varphi$は全射準同型である．
よって$N=\ker \varphi$とすれば$H/N\cong K$である．
$N$は対角成分が全て$1$であるような上三角行列全体である．

\fbox{3}
(1)$\bar{R}$において$f\in R$の剰余類を$\bar f$で表す．
$S=\{\bar 1,\bar x,\bar x^2\}$が基底である．
$c_0\bar 1+c_1\bar x+c_2\bar x^2=0$とすると，$c_0+c_1x+c_2x^2\in (x^3-2)$である．
よって$c_0+c_1x+c_2x^2=(x^3-2)f(x)$なる$f(x)\in R$が存在する．次数を比較すれば左辺は$2$以下で右辺は$0$か$3$以上かであるから，$f=0$．よって$c_0+c_1x+c_2x^2=0$より$c_0=c_1=_2=0$である．
すなわちい一次独立．

任意の$f(x)\in R$は$f(x)=(x^3-2)g(x)+c_2x^2+c_1x+c_0\quad(g(x)\in R,c_i\in K)$と表せる．
したがって$\bar f= c_2 \bar x^2 +c_1\bar x+c_0$より$\bar R$を生成する．
よって$S$は基底．

(2)$X^3-2$は素数$2$に着目すれば$\mathbb{Z}[X]$上でアイゼンシュタインの既約判定法から既約である．$X^3-2$は原始多項式であるから$\mathbb{Z}[X]$上既約であるなら$\mathbb{Q}[X]$上既約である．$\mathbb{Q}[X]$はPIDであるから既約元は素元であり，素イデアル$(X^3-2)$は極大イデアルである．よって$\bar{R}$は体．

(3)$X^3-2=(X-\sqrt[3]{2})(X^2+\sqrt[3]{2}X+\sqrt[3]{2}^2)$である．
$(X^2+\sqrt[3]{2}X+\sqrt[3]{2}^2),(X-\sqrt[3]{2})$は互いに素なイデアルであるから中国剰余定理より，
$\bar R\cong \mathbb{R}[X]/(X-\sqrt[3]{2})\times \mathbb{R}[X]/(X^2+\sqrt[3]{2}X+\sqrt[3]{2}^2)$である．
$\mathbb{R}[X]/(X-\sqrt[3]{2})\cong \mathbb{R}$である．

$X^2+\sqrt[3]{2}X+\sqrt[3]{2}^2$は$\mathbb{R}[X]$上既約であるから，$\mathbb{R}[X]/(X^2+\sqrt[3]{2}X+\sqrt[3]{2}^2)$は$\mathbb{R}$の代数拡大体となる．
$\mathbb{C}$は代数閉包で$\mathbb{C}/\mathbb{R}$の拡大次数は$2$であるから，$\mathbb{R}[X]/(X^2+\sqrt[3]{2}X+\sqrt[3]{2}^2)\cong \mathbb{C}$である．

よって$\bar{R}\cong \mathbb{R}\times \mathbb{C}$である．

\fbox{4}
(1)$x^2=t$として$t^2-t+1$の根は$t=\frac{1\pm\sqrt{1-4}}{2}=\frac{1\pm\sqrt{-3}}{2}$である．
したがって$x^4-x^2+1$の根は$\pm\sqrt{\frac{1\pm\sqrt{-3}}{2}}$である．

$\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}\sqrt{\frac{1-\sqrt{-3}}{2}}=1$である．
したがって$\mathbb{Q}(\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})$は$\pm\sqrt{\frac{1\pm\sqrt{-3}}{2}}$を全て含む．
よって$K=\mathbb{Q}(\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})$であり，$[K:\mathbb{Q}]=4$である．
また基底は$\{ 1,\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}},\frac{1+\sqrt{-3}}{2},\frac{1+\sqrt{-3}}{2}\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}\}$である．
これは次のようにしてわかる．
一次従属なら$\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}$の最小多項式を$3$次以下でとれる．
$P(X)=X^4-X^2+1$とすれば$P(X)$が$\mathbb{Z}[x]$上可約であると分かる．

$q(X)\mid P(X)$なら$q(-X)\mid P(X)$である．

(i) $q(X)=q(-X)$のとき，$q(X)=X^2-a$とかける．
よって$P(X)=(X^2-a)(X^2-b)$である．
係数比較をすれば$a+b=1$，$ab=1$であるから，$(x-a)(x-b)=x^2-x+1$である．しかし$x^2-x+1$は$\mathbb{Z}[x]$上既約であるから矛盾．

(ii)$q(X)\neq q(-X)$のとき，$q(X)=X^2-aX+b$とかける．
$P(X)=(X^2-aX+b)(X^2+aX+b)$である．
係数比較をすれば$b^2=1$，$a^2+2b=0$である．よって$b=\pm 1$である．$b=1$なら$a^2+2=0$であるから，矛盾．
$b=-1$なら$a^2-2=0$であるから，$a^2=2$であるがこれは$a\in \mathbb{Q}$より矛盾．

以上より$P(X)$は$\mathbb{Z}[X]$上既約である．
よって$\mathbb{Q}[X]$上既約であるから，これは一次従属でないことを意味する．
よって一次独立であるから基底であるとわかる．

(2)$\sigma\in \Gal(K/\mathbb{Q})$について$\sigma(\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})=\sqrt{\frac{1-\sqrt{-3}}{2}}$とする．
このとき$\sigma^2(\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})=\sigma(\sqrt{\frac{1-\sqrt{-3}}{2}})=\sigma(1/\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})=\frac{1}{\sqrt{\frac{1-\sqrt{-3}}{2}}}=\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}$である．
よって$\sigma^2=\id$である．
また$\tau\in \Gal(K/\mathbb{Q})$について$\tau(\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})=-\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}$とする．このとき$\tau^2=\id$である．
$\Gal(K/\mathbb{Q})$位数$4$の群であるから，$(\mathbb{Z}/2\mathbb{Z})^2,\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$のいずれかである．
位数$2$の元を$2$つ以上含むことから$\Gal(K/\mathbb{Q})\cong (\mathbb{Z}/2\mathbb{Z})^2$である．
また$\sigma,\tau$によって生成されると分かる．
(3)$\Gal(K/\mathbb{Q})$の非自明な部分群は$\langle \sigma \rangle,\langle \tau \rangle,\langle \sigma\circ\tau \rangle$である．

$\sigma$で不変な元
$\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}+\sqrt{\frac{1-\sqrt{-3}}{2}}=\alpha$とすれば$\alpha^2=3$であるから，$\alpha$は$\pm\sqrt{3}$のいずれかである．
$\tau$で不変な元
$\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}(-\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}})=-\frac{1+\sqrt{-3}}{2}$である．

$\sigma\circ\tau$で不変な元
$\sqrt{\frac{1+\sqrt{-3}}{2}}-\sqrt{\frac{1-\sqrt{-3}}{2}}=\beta$とすれば$\beta^2=-1$であるから，$\beta$は$\pm i$のいずれかである．

以上より非自明な中間体は$\mathbb{Q}(\sqrt{3}),\mathbb{Q}(\sqrt{-1}),\mathbb{Q}(\sqrt{-3})$である．
これに$K,\mathbb{Q}$を加えれば全ての中間体が得られる．




\end{document}