\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{2003基礎}
\fbox{1}
(1)$V$の元の和が$V$の元に属すためには$a=b=c=d=0$が必要十分である．
$V$は$A=\begin{pmatrix}
1&1&p+1&3&q\\
1&2&2p+1&2&0\\
1&0&-p&4&4q\\
0&1&-p^2&-1&-2q\\
\end{pmatrix}$の解空間である．
$A$を簡約化すると，\begin{align}
    A\to \begin{pmatrix}
    1&1&p+1&3&q\\
    0&1&p&-1&-q\\
    0&-1&-2p-1&1&3q\\
    0&1&-p^2&-1&-2q\\
    \end{pmatrix}\to \begin{pmatrix}
    1&0&1&4&2q\\
    0&1&p&-1&-q\\
    0&0&-p-1&0&2q\\
    0&0&-p^2-p&0&-q\\
    \end{pmatrix}\to\begin{pmatrix}
    1&0&1&4&2q\\
    0&1&p&-1&-q\\
    0&0&-p-1&0&2q\\
    0&0&0&0&-q-2pq\\
    \end{pmatrix}
\end{align}である．
これの解空間の次元が$3$になるためには$-p-1=0,2q=0,-q-2pq=0$が必要十分．
したがって$p=-1,q=0$である．

(2)$p=-1,q=0$を代入して$\begin{pmatrix}
    1&0&1&4&-2\\
    0&1&-1&-1&0\\
    0&0&0&0&0\\
    0&0&0&0&0\\
    \end{pmatrix}$の解空間が$V$である．
よって基底は$\left\{ \begin{pmatrix}
-1\\1\\1\\0\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
-4\\1\\0\\1\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
2\\0\\0\\0\\1
\end{pmatrix} \right\}$である．

\fbox{2}
(1)$\omega$を$1$の原始三乗根として，
$\begin{pmatrix}
1&a&a\\
a&1&a\\
a&a&1\\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1\\1\\1
\end{pmatrix}=(1+2a)\begin{pmatrix}
1\\1\\1
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1&a&a\\
a&1&a\\
a&a&1\\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1\\\omega\\\omega^2
\end{pmatrix}=(1+a\omega+a\omega^2)\begin{pmatrix}
1\\\omega\\\omega^2
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1&a&a\\
a&1&a\\
a&a&1\\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1\\\omega^2\\\omega
\end{pmatrix}=(1+a\omega+a\omega^2)\begin{pmatrix}
1\\\omega^2\\\omega
\end{pmatrix}$である．
$1+a\omega+a\omega^2=1+a\omega+a(-1-\omega)=1-a$である．
したがって固有値は$1+2a,1-a$である．

(2)固有値が$1-a$の固有ベクトルとして$\begin{pmatrix}
1\\-1\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\0\\-1
\end{pmatrix}$がとれる．
直交化すると，$\begin{pmatrix}
1\\-1\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
1\\1\\2
\end{pmatrix}$である．
正規化することで$T=\begin{pmatrix}
\frac{1}{\sqrt{3}}&\frac{1}{\sqrt{3}}&\frac{1}{\sqrt{3}}\\
\frac{1}{\sqrt{2}}&\frac{-1}{\sqrt{2}}&0\\
\frac{1}{\sqrt{6}}&\frac{1}{\sqrt{6}}&\frac{2}{\sqrt{6}}
\end{pmatrix}$は直交行列．このとき，$D=T^{-1}AT=\begin{pmatrix}
1+2a&0&0\\
0&1-a&0\\
0&0&1-a
\end{pmatrix}$となる．

(3)$B=\left\{ (x,y,x)\in \mathbb{R}^3\relmiddle| x^2+y^2+z^2=1\right\}$とする．
$T$は直交行列であるから
\begin{align}
    &\left[ ^\forall (x,y,z)\in B,\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}^t\! A\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge -1 \right]\Leftrightarrow \left[ ^\forall (x,y,z)\in B,\left( T\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix} \right)^t\!AT\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge -1 \right]\\&\Leftrightarrow 
\left[ ^\forall (x,y,z)\in B,\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}^t\!T^{-1}AT\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge -1 \right]\Leftrightarrow \left[ ^\forall (x,y,z)\in B,\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}^t\!D\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge -1 \right]
\end{align}
である．
$(x,y,z)D\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}=(1+2a)x^2+(1-a)y^2+(1-a)z^2=(1-a)(x^2+y^2+z^2)+3ax^2=3ax^2+1-a\ge -1$であるから，
$x\in[-1,1]$で$3ax^2+2-a\ge 0$が成り立つ$a$をもとめる．
$a>0$のとき，左辺は$x=0$で最小値$2-a$をとるから$2-a\ge 0$より$0<a\le 2$である．

$a=0$なら明らかに成立する．

$a<0$なら左辺は$x=\pm1$で最小値をとるから$3a+2-a\ge 0$より$0>a\ge-1$である．
よって$-1\le a\le 2$が必要十分条件．
\begin{tcolorbox}[blanker,breakable,
left=3mm,right=3mm,
top=3mm,bottom=3mm,
before skip=15pt,after skip=15pt,
borderline vertical={1pt}{0pt}{black,dotted}]
$(x,y,z) A\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge -1 \Leftrightarrow (x,y,z) A\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}+(x,y,z) E\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge 0\Leftarrow (x,y,z) (A+E)\begin{pmatrix}
x\\y\\z
\end{pmatrix}\ge 0$
これが任意の$(x,y,z)\in B$について成り立つことは任意の$\mathbb{R}^3\setminus\{O\}$で成り立つことと同値である．(正規化すればよい．)

すなわち$A+E$が半正定値であることと必要十分．
これは$A+E$全ての固有値が非負であることと必要十分であり，$A+E$の固有値は$2+2a,2+a\omega^2+a\omega=2-a$である．
よって$2+2a\ge 0,2-a\ge0$より$2\ge a\ge -1$である．
\end{tcolorbox}

\fbox{3}
(1)分母分子の極限が$\infty$であるからロピタルの定理を使う．
$\lim\limits_{x\to \infty} \frac{\frac{1}{e^{ax}+e^x}(ae^{ax}+e^x)}{1}=\lim\limits_{x\to \infty} \frac{1}{e^{ax}+e^x}(ae^{ax}+e^x)=\lim\limits_{x\to \infty} \frac{1}{e^{ax}+e^x}(a(e^{ax}+e^x)-(a-1)e^x)=\lim\limits_{x\to \infty} a-\frac{1}{e^{(a-1)x}+1}(a-1)$である．
$a-1\ge0$なら極限は$a$である．
$a-1<0$のとき，極限は$1$である．
よって$\lim\limits_{x\to \infty}\frac{1}{x}\log(e^{ax}+e^x)=\max(a,1)$である．

(2)$t+x=u$と変数変換すれば$h(x)=\int_x^{2x}e^{e^u}du$である．よって$h'(x)=2e^{e^{2x}}-e^{e^x}$である．

(3)$\frac{\partial g}{\partial r}=\frac{\partial f}{\partial x}\cos \theta+\frac{\partial f}{\partial y}\sin \theta,\frac{\partial g}{\partial \theta}=\frac{\partial f}{\partial x}(-r\sin \theta)+\frac{\partial f}{\partial \theta}(r\cos \theta)$である．
よって$\frac{\partial f}{\partial x}=\frac{\partial g}{\partial r}(\cos \theta)+\frac{\partial g}{\partial \theta}(\frac{-\sin \theta}{r}),\frac{\partial f}{\partial y}=\frac{\partial g}{\partial r}(\sin \theta)+\frac{\partial g}{\partial \theta}(\frac{\cos \theta}{r})$である．
また$r=\sqrt{x^2+y^2}$より$\frac{\partial r}{\partial x}=\frac{2x}{2r}=\cos \theta$である．
$\tan \theta=\frac{y}{x}$より$x$で偏微分して$\frac{1}{\cos^2 \theta} \frac{\partial \theta}{\partial x}=-\frac{y}{x^2}$より$\frac{\partial \theta}{\partial x}=-\frac{r\sin \theta}{r^2\cos^2\theta}\cos^2\theta=\frac{-\sin \theta}{r}$である．
\begin{align}
    \frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial g}{\partial r}&=\frac{\partial^2 g}{ \partial r^2}\cos \theta+\frac{\partial^2g}{\partial \theta \partial r}\frac{-\sin \theta}{r}
    ,\frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial g}{\partial \theta}=\frac{\partial^2 g}{ \partial r\partial \theta}\cos \theta+\frac{\partial^2g}{\partial \theta^2}\frac{-\sin \theta}{r}\\
    \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}
    &=\frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial g}{\partial r}(\sin \theta)+\frac{\partial g}{\partial r}(\cos \theta \frac{-\sin \theta}{r})+\frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial g}{\partial \theta}(\frac{\cos \theta}{r})+\frac{\partial g}{\partial \theta}(\frac{-\sin \theta}{r}\frac{-\sin \theta}{r}-\frac{\cos \theta}{r^2}\cos \theta)\\
    &=\left( \frac{\partial^2 g}{ \partial r^2}\sin \theta\cos \theta-\frac{\partial^2g}{\partial \theta \partial r}\frac{\sin^2 \theta}{r} \theta \right)-\frac{\partial g}{\partial r}(\frac{\cos \theta \sin \theta}{r})+\left(\frac{\partial^2 g}{ \partial r\partial \theta}\frac{\cos^2\theta}{r}+\frac{\partial^2g}{\partial \theta^2}\frac{-\sin \theta\cos \theta}{r^2}\right)+\frac{\partial g}{\partial \theta}(\frac{\sin^2 \theta-\cos^2\theta}{r^2})\\
    &=\frac{\partial^2 g}{ \partial r^2}\sin \theta\cos \theta+\frac{1}{r}\frac{\partial^2 g}{ \partial r\partial \theta}(\cos^2\theta-\sin\theta^2) +\frac{\partial^2g}{\partial \theta^2}\frac{-\sin \theta\cos \theta}{r^2}+\frac{\partial g}{\partial \theta}(\frac{\sin^2 \theta-\cos^2\theta}{r^2})-\frac{\partial g}{\partial r}(\frac{\cos \theta \sin \theta}{r})
\end{align}

(4)$\iint_D xydxdy=\int_0^1\int_{x^2}^xxydydx=\int_0^1 x\left[ \frac{1}{2}y^2 \right]_{x^2}^xdx=\frac{1}{2}\int_0^1 x^3-x^5dx=\frac{1}{2}\left[ \frac{1}{4}x^4-\frac{1}{6}x^6 \right]_0^1=\frac{1}{24}$

\fbox{4}
(1)$\arcsin (\sin x)=x$を$x$で微分すると，$(\arcsin)'(\sin x)\cos x=1$より$\arcsin'(x)=\frac{1}{\cos \arcsin x}$である．
$\cos^2(\arcsin x)+\sin^2 (\arcsin x)=1$より$\cos^2(\arcsin x)=1-x^2$である．
$-\frac{\pi}{2}<x<\frac{\pi}{2}$であるから$\cos (\arcsin x)>0$である．
よって$\cos (\arcsin x)=\sqrt{1-x^2}$である．

よって$g'(x)=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$である．
$g''(x)=\frac{x}{(1-x^2)^{\frac{3}{2}}}$である．

(2)$f'(x)=g(x)g'(x)$である．よって$\sqrt{1-x^2}f'(x)=\arcsin x$である．$x$で微分すれば
$-\frac{x}{(\sqrt{1-x^2})}f'+\sqrt{1-x^2} f''=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$である．
したがって$-xf''+(1-x^2)f''=1$である．

(3)$f'(x)=\sum\limits_{n=1}^\infty na_nx^{n-1},f''(x)=\sum\limits_{n=2}^\infty n(n-1)a_nx^{n-2}$である．
よって$(1-x^2)f''(x)-xf'(x)=\sum\limits_{n=2}^\infty (n(n-1)a_nx^{n-2}-n(n-1)a_nx^{n})-\sum\limits_{n=1}^\infty na_nx^{n}=\sum\limits_{n=0}^\infty (n+2)(n+1)a_{n+2}x^{n}-\sum\limits_{n=2}^\infty n(n-1)a_nx^{n}-\sum\limits_{n=1}^\infty na_nx^{n}=1$である．
よって$n$の係数を比較すれば$2a_2=1,3\cdot2a_3-a_1=0,(n+2)(n+1)a_{n+2}-n(n-1)a_n-na_n=0\quad(n\ge 2)$である．
よって$(n+2)(n+1)a_{n+2}=n^2a_n\quad(n\ge 2)$である．この等式に$n=1$を代入すると，$3\cdot2 a_3=a_1$となりこれは成り立つ．よって$(n+2)(n+1)a_{n+2}=n^2a_n\quad(n\ge 1)$である．
また$a_0=f(0)=\frac{1}{2}g(0)^2=0,a_1=f'(0)=g(0)g'(0)=0,a_2=\frac{1}{2}$である．

(4)$3\cdot2a_3=1a_1=0$より$a_3=0$である．$4\cdot3a_4=4a_2=2$より$a_4=\frac{1}{6}$である．
$5\cdot4a_5=9a_3=0$より$a_5=0$である．$6\cdot5a_6=16a_4$より$a_6=\frac{4}{45}$である．

よって$\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(x)-(\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{6}x^4)}{x^6}=\lim\limits_{x\to 0}\frac{\frac{4}{45}x^6+O(x^7)}{x^6}=\frac{4}{45}$である．



\end{document}