\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{2005午前}
\fbox{1}
(1)$A=\begin{pmatrix}
1&0&0&0&-4\\
0&1&1&0&-1\\
2&-3&-3&0&-5
\end{pmatrix},B=\begin{pmatrix}
1&0&0&1&-6\\
1&1&1&1&-3\\
1&1&1&0&-5
\end{pmatrix}$として，$V,W$は$A,B$の解空間である．簡約化すると
$A\to\begin{pmatrix}
1&0&0&0&-4\\
0&1&1&0&-1\\
0&-3&-3&0&3
\end{pmatrix}\to\begin{pmatrix}
1&0&0&0&-4\\
0&1&1&0&-1\\
0&0&0&0&0
\end{pmatrix},B\to\begin{pmatrix}
1&0&0&1&-6\\
0&1&1&0&3\\
0&1&1&0&1
\end{pmatrix}\to\begin{pmatrix}
1&0&0&1&-6\\
0&0&0&1&2\\
0&1&1&0&1
\end{pmatrix}\to\begin{pmatrix}
1&0&0&0&-8\\
0&0&0&1&2\\
0&1&1&0&1
\end{pmatrix}$である．

よって$\rank A=2,\rank B=3$より$\dim V=3,\dim W=2$である．

(2)$\dim(V\cap W)$は$\begin{pmatrix}
A\\B
\end{pmatrix}$の解空間である．
$\begin{pmatrix}
A\\B
\end{pmatrix}\to \begin{pmatrix}
1&0&0&0&-4\\
0&1&1&0&-1\\
0&0&0&0&0\\
1&0&0&0&-8\\
0&0&0&1&2\\
0&1&1&0&1
\end{pmatrix}\to\begin{pmatrix}
1&0&0&0&-4\\
0&1&1&0&-1\\
0&0&0&0&0\\
0&0&0&0&-4\\
0&0&0&1&2\\
0&0&0&0&0
\end{pmatrix}\to\begin{pmatrix}
1&0&0&0&0\\
0&1&1&0&0\\
0&0&0&0&0\\
0&0&0&0&1\\
0&0&0&1&0\\
0&0&0&0&0
\end{pmatrix}$より$\rank \begin{pmatrix}
A\\B
\end{pmatrix}=4$より$\dim V\cap W=1$である．

(3)$\varphi\colon V\rightarrow (V+W)/W;v\mapsto[v]$で定める．明らかに全射準同型である．$\ker \varphi=V\cap W$であるから次元定理より$\dim V-\dim(V\cap W)=\dim(V+W)-\dim W$である．
よって$\dim (V+W)=3-1+2=4$である．

\fbox{2}
(1)$\begin{pmatrix}
2&3\\
1&2
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1&1\\
0&1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1&0\\
1&1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1&1\\
0&1
\end{pmatrix}$

(2)\begin{align}
	 g_A(\lambda)&=\begin{vmatrix}
a-\lambda&1&0\\
-b^2+a&a+2b-\lambda&1\\
ab&-a&a+b-\lambda
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
a-\lambda+b&1&0\\
b^2+a+ab-b\lambda&a+2b-\lambda&1\\
0&-a&a+b-\lambda
\end{vmatrix}\\
&=(a+b-\lambda)\begin{vmatrix}
a+2b-\lambda&1\\
-a&a+b-\lambda
\end{vmatrix}-(b^2+a+ab-b\lambda)\begin{vmatrix}
1&0\\
-a&a+b-\lambda
\end{vmatrix}\\
&=(a+b-\lambda)((a+b-\lambda)(a+2b-\lambda)+a-(b^2+a+ab-b\lambda))=(a+b-\lambda)^3
\end{align}である．
$\lambda=a+b$とすると，
$\begin{pmatrix}
b&1&0\\
-b^2+a&b&1\\
ab&-a&0
\end{pmatrix}$の解空間の次元は$3$でない．
よって対角化不可能．

(3)
$\begin{vmatrix}
1&2&3\\
2t&1&0\\
1&t&1
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
-2&2-3t&0\\
2t&1&0\\
1&t&1
\end{vmatrix}=-2-(2-3t)2t=2(3t+1)(t-1)$である．
よって$t\neq \frac{-1}{3},1$なら基底である．$t=\frac{-1}{3},1$なら基底でない．

\fbox{3}
(1)$\frac{1}{a_n},\frac{1}{b_n}>0$だから相加相乗平均より$\frac{1}{a_n}+\frac{1}{b_n}\ge 2\sqrt{\frac{1}{a_nb_n}}$．したがって$\sqrt{a_nb_n}\ge \frac{2}{\frac{1}{a_n}+\frac{1}{b_n}}=b_{n+1}$である．
よって$b_{n+1}\le \sqrt{a_nb_n}\le \frac{a_n+b_n}{2}=a_{n+1}$である．
任意の$n$で成り立つから示された．

(2)$a_{n+1}=\frac{a_n+b_n}{2}\le \frac{2a_n}{2}=a_n$より広義単調減少．
$b_{n+1}=\frac{2}{\frac{1}{a_n}+\frac{1}{b_n}}\ge\frac{2}{\frac{2}{b_n}}=b_n$より広義単調増加．

(3)$0<a_n$より$\{a_n\}_{n\in \mathbb{N}}$は有界単調数列であるから収束する．
$b_{n+1}=\frac{2}{\frac{1}{a_n}+\frac{1}{b_n}}\le a_n\le a$より$\{b_n\}_{n\in \mathbb{N}}$は有界単調数列であるから収束する．
$\{a_n\}_{n\in \mathbb{N}}$の極限値を$\alpha$，$\{b_n\}_{n\in \mathbb{N}}$の極限値を$\beta$とする．

$a_{n+1}=\frac{a_n+b_n}{2}$の極限をとることで
$\alpha=\frac{\alpha+\beta}{2}$となるから$\alpha=\beta$である．

(4)$a_{n+1}b_{n+1}=\frac{a_n+b_n}{2}\frac{2a_nb_n}{a_n+b_n}=a_nb_n=\cdots=ab$である．
よって$\alpha^2=ab$より$\alpha=\sqrt{ab}$である．

\fbox{4}
(1)$\frac{\partial g}{\partial u}=\frac{\partial f}{\partial x}a+\frac{\partial f}{\partial y}c,\frac{\partial g}{\partial v}=\frac{\partial f}{\partial x}b+\frac{\partial f}{\partial y}d$である．
よって$\frac{1}{ad-bc} \left(d\frac{\partial g}{\partial u}-c\frac{\partial g}{\partial v}\right)=\frac{\partial f}{\partial x},\frac{1}{ad-bc} \left(-b\frac{\partial g}{\partial u}+a\frac{\partial g}{\partial v}\right)=\frac{\partial f}{\partial y}$である．

(2)(1)で$d=-a$とする．$\frac{\partial g}{\partial v}=0$である．すなわち$g$は$v$以外を定数とみたときに定数関数となるから$g$は$v$に依らずに定まる．よって$g(u,v)=G(u)$とできる．$u=\frac{1}{-a^2-bc}dx-by=\frac{1}{a^2+bc}(ax+by)$であるから，
$f(x,y)=G(\frac{1}{a^2+bc}(ax+by))$となる．

(3)$x\in(0,1)$で$2^\beta>(1+x)^\beta>1$である．よって$\frac{1}{x^\alpha 2^\beta}<\frac{1}{x^\alpha(1+x)^\beta}<\frac{1}{x^\alpha}$が成り立つ．
$\int_\varepsilon^1 \frac{1}{x^\alpha}dx=\begin{cases}
	[\log x]_\varepsilon^1& (\alpha=1)\\
	[\frac{1}{1-\alpha}x^{1-\alpha}]_\varepsilon^1&(\alpha\neq 1)
\end{cases}=\begin{cases}
	-\log \varepsilon& (\alpha=1)\\
	\frac{1}{1-\alpha}(1-\varepsilon^{1-\alpha})&(\alpha\neq 1)
\end{cases}
$は$1>\alpha$で収束して，$\alpha\ge 1$で発散する．
よって$\int_0^1\frac{1}{x^\alpha(1+x)^\beta}dx$は$1>\alpha$で収束し，$\alpha\ge 1$で発散する．

$x\in(1,\infty)$で$x^\alpha<(1+x)^\alpha$であるから，$\frac{1}{(1+x)^\alpha}<\frac{1}{x^\alpha}$である．
よって$\frac{1}{(1+x)^{\alpha+\beta}}<\frac{1}{x^\alpha(1+x)^\beta}<\frac{1}{x^{\alpha+\beta}}$である．
$\int_1^M \frac{1}{x^{\alpha+\beta}}dx=\begin{cases}
	[\log x]_1^M& (\alpha+\beta=1)\\
	[\frac{1}{1-(\alpha+\beta)}x^{1-(\alpha+\beta)}]_1^M&(\alpha+\beta\neq 1)
\end{cases}=\begin{cases}
	\log M& (\alpha+\beta=1)\\
	\frac{1}{1-(\alpha+\beta)}(M^{1-(\alpha+\beta)}-1)&(\alpha+\beta\neq 1)
\end{cases}$は$\alpha+\beta>1$で収束して．$\alpha+\beta\le 1$で発散する．
よって$\int_1^\infty\frac{1}{x^\alpha(1+x)^\beta}dx$は$1<\alpha+\beta$で収束し，$\alpha+\beta\le 1$で発散する．
以上より$\left\{ (\alpha,\beta)\relmiddle| \alpha<1,\alpha+\beta>1\right\}$で収束する．

(4)\begin{align}
	I(\alpha,\beta)=\int_{0}^\infty \frac{1}{x^\alpha(1+x)^\beta}dx=\left[ \frac{1}{1-\alpha}\frac{1}{x^{\alpha-1}}\frac{1}{(1+x)^\beta} \right]_0^\infty-\int_0^\infty  \frac{-\beta}{1-\alpha}\frac{1}{x^{\alpha-1}}\frac{1}{(1+x)^{\beta+1}}dx=\frac{\beta}{1-\alpha}I(\alpha-1,\beta+1)
\end{align}


\end{document}