\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{2006午前}
\fbox{1}
(1)$A\begin{pmatrix}
1\\-1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
a+b-1\\1-a-b
\end{pmatrix}=(a+b-1)\begin{pmatrix}
1\\-1
\end{pmatrix}$より$a+b-1$は固有値で$\begin{pmatrix}
1\\-1
\end{pmatrix}$が対応する固有ベクトル．

$A-(a+b-1)E=\begin{pmatrix}
1-b&1-b\\
1-a&1-a
\end{pmatrix}$である．
$A\begin{pmatrix}
1-b\\1-a
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
a(1-b)+(1-a)(1-b)\\(1-a)(1-b)+b(1-a)
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1-b\\1-a
\end{pmatrix}$である．
よって$1$は固有値で$\begin{pmatrix}
1-b\\1-a
\end{pmatrix}$が対応する固有ベクトル．

$P=\begin{pmatrix}
1&1-b\\
-1&1-a
\end{pmatrix}$とすれば$P^{-1}AP=\begin{pmatrix}
a+b-1&0\\
0&1
\end{pmatrix}$である．すなわち対角化可能である．

(2)$-1<a+b-1<1$であるから，
$(P^{-1}AP)^n=\begin{pmatrix}
(a+b-1)^n&0\\
0&1
\end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}
0&0\\
0&1
\end{pmatrix}$である．
よって$A^n=\frac{1}{2-(a+b)}P(P^{-1}AP)^nP^{-1}\rightarrow \frac{1}{2-(a+b)}\begin{pmatrix}
1&1-b\\
-1&1-a
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
0&0\\
0&1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1-a&b-1\\
1&1
\end{pmatrix}=\frac{1}{2-(a+b)}\begin{pmatrix}
1-b&1-b\\
1-a&1-a
\end{pmatrix}$である．

(3)$v_n=A^nv_1$より$\lim v_n =(\lim A^n)v_1=\frac{1}{2-(a+b)}\begin{pmatrix}
1-b&1-b\\
1-a&1-a
\end{pmatrix}v_1\neq 0$であるから$v_1\neq k \begin{pmatrix}
1\\-1
\end{pmatrix}\quad(k\in \mathbb{R})$なら$0$に収束しない．

\fbox{2}
(1)
$\begin{pmatrix}
5\\0\\1\\3
\end{pmatrix}+1\begin{pmatrix}
2\\-3\\1\\-1
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
5\\0\\1\\3
\end{pmatrix}$が共に$Ax=b$の解であるから，$v_1=\begin{pmatrix}
2\\-3\\1\\-1
\end{pmatrix}$とすると，$Av_1=0$である．

したがって$Av_1=\begin{pmatrix}
2-3\alpha+\beta\\
4-3\beta+10-\alpha\\
2\alpha-12+\beta+4\\
0
\end{pmatrix}=0$である．
よって$\alpha=2,\beta=4$である．

(2)$b=A(\begin{pmatrix}
5\\0\\1\\3
\end{pmatrix}+1\begin{pmatrix}
2\\-3\\1\\-1
\end{pmatrix})=A\begin{pmatrix}
5\\0\\1\\3
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1&2&4&0\\
2&4&10&2\\
2&4&4&-4\\
1&2&3&-1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
5\\0\\1\\3
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
9\\26\\2\\5
\end{pmatrix}$

(3)$A$を簡約化すると，$A\rightarrow \begin{pmatrix}
1&2&4&0\\
0&0&2&2\\
0&0&-4&-4\\
0&0&-1&-1
\end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}
1&2&0&-4\\
0&0&1&1\\
0&0&0&0\\
0&0&0&0
\end{pmatrix}$である．
よって$\dim \Im A=2$であり，基底は$\left\{ \begin{pmatrix}
1\\2\\2\\1
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
4\\10\\4\\3
\end{pmatrix} \right\}$である．

(4)$\dim \ker A=2$であり，基底は$\left\{ \begin{pmatrix}
-2\\1\\0\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
4\\0\\-1\\1
\end{pmatrix} \right\}$である．

(5)解を$x_0$とする．$Ax_0=c\neq 0$より$x_0\neq 0$である．

$Ax=0$の解$x$について$A(x+x_0)=c$であるから，$Ax=0$の解全体を$V$とすれば$V+x_0$は$Ax=c$の解空間の部分集合である．
逆に$Ax=c$の解$y$をとると，$A(y-x_0)=0$より$y\in V+x_0$である．

よって$Ax=c$の解空間は$V$の平行移動であり，$V$の基底は$\left\{ \begin{pmatrix}
-2\\1\\0\\0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
4\\0\\-1\\1
\end{pmatrix} \right\}$である．

\fbox{3}
(1)$n>2006\cdot2$とすれば$\frac{2006}{n}<\frac{1}{2}$である．
したがって$0\le\lim \frac{2006^n}{n!}\le \lim (2006)^{2006\cdot2}\frac{1}{2^{n-2006\cdot2}}=0$より
$\lim \frac{2006^n}{n!}=0$である．

(2)$e^x=1+x+\frac{1}{2}x^2+R_2(x)$とできる．ここで$R_2(x)=\frac{e^c}{6}x^3\quad(0<c<x)$である．
よって$1+\frac{1}{5}+\frac{1}{2}\frac{1}{25}=1.22$であり，
$R_2(\frac{1}{5})<\frac{e^{\frac{1}{5}}}{6}\frac{1}{5^3}\le \frac{1}{2\cdot5^3}=\frac{1}{250}$である．
よって$1.22<e^{\frac{1}{5}}\le 1.22+\frac{1}{250}=1.224$である．
よって小数以下2桁目までは$1.22$である．

(3)$\frac{(x^{11}+x^9)^{\frac{1}{10}}}{(x^{11})^{\frac{1}{10}}}=(1+\frac{1}{x^2})^{\frac{1}{10}}\rightarrow 1\quad(x\to \infty)$である．
よって十分大きな$x$では$\frac{1}{2}\frac{1}{x^{\frac{11}{10}}}\le \frac{1}{(x^{11}+x^9)^{\frac{1}{10}}}\le \frac{3}{2}\frac{1}{x^{\frac{11}{10}}}$とできる．

$\int_1^\infty \frac{1}{(x^{11}+x^9)^{\frac{1}{10}}}dx$の収束性は被積分関数が有界区間では有界関数であるから，$M>1$として$\int_M^\infty\frac{1}{(x^{11}+x^9)^{\frac{1}{10}}}dx$の収束性と同じ．
よって上の不等式から$\int_M^\infty\frac{1}{x^{\frac{11}{10}}}dx$の収束性と同値．

$\int_M^n \frac{1}{x^{\frac{11}{10}}}dx=\left[ -10x^{\frac{-1}{10}} \right]_M^n\rightarrow 10 M^{-\frac{1}{10}}\quad(n\to \infty)$より収束する．

$\frac{(x^{11}+x^9)^{\frac{1}{10}}}{(x^{9})^{\frac{1}{10}}}=(x^2+1)^{\frac{1}{10}}\rightarrow 1\quad(x\to 0)$
である．
$\int_\varepsilon^1 \frac{1}{x^{\frac{9}{10}}}dx=\left[ \frac{1}{10}x^{\frac{1}{10}} \right]_\varepsilon^1\rightarrow \frac{1}{10}\quad(\varepsilon\rightarrow 0)$よって上と同様に
$\int_0^1 \frac{1}{(x^{11}+x^9)^{\frac{1}{10}}}dx$は収束する．

(4)$x=s,x-y=t$と変数変換する．積分領域は$D'=\left\{ (s,t)\relmiddle| s^2+t^2\le 1\right\}$となり，ヤコビ行列は$\begin{pmatrix}
1&0\\1&-1
\end{pmatrix}$であるから，
$\iint_D (x-y)^2dxdy=\iint_{D'} t^2dsdt$である．
$s=r\cos \theta,t=r\sin \theta$と変数変換すれば，ヤコビアンは$r$である．
よって$\iint_{D'}t^2dsdt=\int_0^{2\pi}\int_0^1 r^3\sin^2 \theta dr d\theta=[\frac{1}{4}r^4]_0^1[\frac{1}{2}\theta-\frac{\sin 2\theta}{4}]_0^{2\pi}=\frac{\pi}{4}$である．

\fbox{4}
(1)\begin{align}
	\frac{\partial f}{\partial x}(x,y)&=e^{-x^2-y^2}(-2x)(4x^2+2y^2+1)+e^{-x^2-y^2}8x=e^{-x^2-y^2}(-8x^3-4xy^2+6x)\\
	\frac{\partial f}{\partial y}(x,y)&=e^{-x^2-y^2}(-2y)(4x^2+2y^2+1)+e^{-x^2-y^2}4y=e^{-x^2-y^2}(-8x^2y-4y^3+2y)
\end{align}
である．よって$-8x^3-4xy^2+6x=2x(-4x^2-2y^2+3)=0,-8x^2y-4y^3+2y=2y(-4x^2-2y^2+1)=0$である．
$x=0$なら$y=0,\pm\frac{1}{\sqrt{2}}$であり，$y=0$なら$x=0,\pm\frac{\sqrt{3}}{2}$である．
$x\neq0\neq y$のとき，$3=4x^2+2y^2=1$となるため，臨界点は存在しない．
よって$(0,0),(0,\pm\frac{1}{\sqrt{2}}),(\pm\frac{\sqrt{3}}{2},0)$が全ての臨界点である．

(2)\begin{align}
	\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}&=e^{-x^2-y^2}(-2x)(-8x^3-4xy^2+6x)+e^{-x^2-y^2}(-24x^2-4y^2+6)=e^{-x^2-y^2}(16x^4+8x^2y^2-36x^2-4y^2+6)\\
	\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}&=e^{-x^2-y^2}(-2y)(-8x^3-4xy^2+6x)+e^{-x^2-y^2}(-8xy)=e^{-x^2-y^2}(16x^3y+8xy^3-20xy)\\
	\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(x,y)&=e^{-x^2-y^2}(-2y)(-8x^2y-4y^3+2y)+e^{-x^2-y^2}(-8x^2-12y^2+2)=e^{-x^2-y^2}(16x^2y^2+8y^4-16y^2-8x^2+2)
\end{align}
である．

$(0,0)$でのヘッセ行列は$\begin{pmatrix}
6&0\\
0&2
\end{pmatrix}$より正定値対称行列であるから，$(0,0)$は極小点．

$(0,\pm\frac{1}{\sqrt{2}})$でのヘッセ行列は$\begin{pmatrix}
4e^{-\frac{1}{2}}&0\\
0&-4 e^{-\frac{1}{2}}
\end{pmatrix}$となるから$(0,\pm\frac{1}{\sqrt{2}})$は鞍点である．

$(\pm\frac{\sqrt{3}}{2},0)$でのヘッセ行列は$\begin{pmatrix}
-12e^{-\frac{3}{4}}&0\\
0&-4e^{-\frac{3}{4}}
\end{pmatrix}$であるから負定値対称行列．
よって$(\pm \frac{\sqrt{3}}{2},0)$は極大点．

(3)$\mathbb{R}^2$上であるから，最小値，最大値は存在すれば極値である．
$x=r\cos \theta,y=r\sin \theta$とすると，$f(x,y)=e^{-r^2}(r^2(1+\cos^2\theta)+1)\rightarrow 0\quad(r\to\infty)$である．
したがって$f(0,0)=1$は最小値ではないため，最小値は存在しない．

また十分大きな原点中心の閉円板$D$をとると，その境界と$D$の外側では$f$は$1$より小さな値をとる．．$D$上での最大値は極値点か境界でとるから，$D$上では
$f(\pm\frac{\sqrt{3}}{2},0)=4e^{-\frac{3}{4}}$が最大値．
$D$の外側でも$f$は$1$を超えないから，$\mathbb{R}^2$上で$f(\pm\frac{\sqrt{3}}{2},0)=4e^{-\frac{3}{4}}$は最大値．







\end{document}