\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{H17数学必修}
\fbox{1}
(1)\begin{align}
\frac{\partial }{\partial x} (\log(\sqrt{x^2+y^2}))&=\frac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}\frac{1}{2}(x^2+y^2)^{-1/2}2x=\frac{x}{x^2+y^2}\\
\frac{\partial^2}{\partial x^2}(\log(\sqrt{x^2+y^2}))&=\frac{1}{x^2+y^2}-\frac{x}{(x^2+y^2)^2}2x=\frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2}
\end{align}
$x,y$について対称だから\begin{equation}
    \qty(\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2})(\log(\sqrt{x^2+y^2}))=\frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2}+\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}=0
\end{equation}

(2)$x/a=s,y/b=t$と変数変換する．ヤコビアンは$ab$である．積分領域$D'$は$D'=\left\{ (s,t)\in \mathbb{R}^2 \mid 0\le s, 0\le t, s^2+t^2\le 1 \right\}$である．
よって$\int_D x dxdy=\int_{D'} sa ab dsdt=a^2b \int_{D'} s dsdt$である．
$s=r\cos \theta,t=r\sin \theta$と変数変換する．ヤコビアンは$r$である．
$\int_{D'} sdsdt = \int_0^1\int_0^{\pi/2} r^2\cos \theta rdrd\theta=\frac{1}{3}$である．

よって$\int_D xdxdy= \frac{a^2b}{3}$である．

\fbox{2}
(1)$\det A = a \begin{vmatrix}
    -3a+4 & -2a+3\\
    4a-4 & 3a-3
\end{vmatrix}=a \begin{vmatrix}
    -3a+4 & -2a+3\\
    a & a
    \end{vmatrix}=a^2(-a+1)$である．

(2)$a\neq 0,1$で$\mathrm{rank} A = 3$である．
$a=1$のとき$A=\begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    5 & 1 & 1\\
    -5 & 0 & 0
\end{pmatrix}$で$\mathrm{rank} A = 2$である．

$a=0$のとき$A=\begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 \\
    5 & 4 & 3\\
    -5 & -4 & -3
\end{pmatrix}$で$\mathrm{rank} A = 1$である．

(3)$a=1$である．$\begin{pmatrix}
    b_1 \\
    b_2 \\
    b_3
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
    0 \\
    12 \\
    -12
\end{pmatrix}$とすれば解を持つ．この連立方程式の解は
$c_1\begin{pmatrix}
    -4 \\
    5 \\
    0
\end{pmatrix}+c_2\begin{pmatrix}
    -3 \\
    0 \\
    5
\end{pmatrix} \quad(c_1,c_2 \in \mathbb{R})$である．

\fbox{3}
$f$の連続性から$f(\alpha)=\lim\limits_{x\to\alpha-0}f(x)\ge\lim\limits_{x\to\alpha-0}x=\alpha,f(\alpha)=\lim\limits_{x\to\alpha+0}f(x)\le\lim\limits_{x\to\alpha+0}x=\alpha$である．
よって$f(\alpha)=\alpha$である．

$x_1 < \alpha$のとき．
$x_n < \alpha$なら$x_n<f(x_n)=x_{n+1},f(x_n)<f(\alpha)=\alpha$であるから数列$\{x_n\}_{n\ge 1}$は有界単調増加であり収束する．$\lim\limits_{n\to\infty}x_n=\beta$とする．$f(\beta)=\lim\limits_{n\to\infty}f(x_n)=\lim\limits_{n\to\infty}x_{n+1}=\beta$である．よって$\beta=\alpha$である．

$x_1 > \alpha$のときも同様にして$\beta=\alpha$である．

\fbox{4}
(1)$(X,\mathcal{O}_X),(Y,\mathcal{O}_Y)$の積位相とは，$\left\{ U \times Y\mid U \in \mathcal{O}_X \right\}\cup \left\{ X \times V \mid V \in \mathcal{O}_Y \right\}$を開基とする位相である．

(2)$(x_1,y_1),(x_2,y_2)\in X\times Y$を任意にとる．$X,Y$は弧状連結であるから，連続写像$c_X \colon [0,1]\rightarrow X,c_Y \colon [0,1]\rightarrow Y$であって$c_X(0)=x_1,c_X(1)=x_2,c_Y(0)=y_1,c_Y(1)=y_2$となるものが存在する．
$c\colon [0,1]\rightarrow X\times Y$を$c(t)=(c_X(t),c_Y(t))$と定める．

$X\times Y$の開集合$W$は$W=\bigcup\limits_{i\in I}U_i\times V_i\quad (U_i\in \mathcal{O}_X,V_i\in \mathcal{O}_Y)$とできる．

$c^{-1}(W)=\bigcup\limits_{i \in I}c^{-1}(U_i \times V_i)=\bigcup\limits_{i \in I}(c_X^{-1}(U_i)\cap c_Y^{-1}(V_i))$である．$c_X^{-1}(U_i)\cap c_Y^{-1}(V_i)$は$[0,1]$の開集合であるから$c^{-1}(W)$は開集合である．
よって$c$は連続であるから$X\times Y$は弧状連結．

(3)$X\times Y = \bigcup\limits_{\lambda\in \Lambda} W_{\lambda}$を開被覆とする．$W_\lambda=\bigcup\limits_{i_{\lambda}\in I_\lambda}U_{i_\lambda} \times V_{i_\lambda}$とできる．このとき
$X=\bigcup\limits_{\lambda\in \Lambda}\bigcup\limits_{i_{\lambda}\in I_\lambda}U_{i_\lambda},Y=\bigcup\limits_{\lambda\in \Lambda}\bigcup\limits_{i_{\lambda}\in I_\lambda}V_{i_\lambda}$である．コンパクト性から有限部分集合$S \subset \left\{ i_{\lambda}\mid \lambda\in \Lambda, i_{\lambda}\in \lambda \right\}$がとれて$X=\bigcup\limits_{U_{i_{\lambda}}\in S}U_{i_{\lambda}}$となる．$Y$についても同様の有限部分集合$T$がとれる．$S\times T$は有限であり，$\bigcup\limits_{(i_{\lambda},j_{\lambda})\in S\times T}U_{i_{\lambda}}\times V_{j_{\lambda}}$は$X\times Y$の開被覆である．すなわち$X\times Y$はコンパクトである．

\fbox{5}
(1) $f(x)=-x,g(x)=-x+1$である．

(2) $f\circ g(x)=f(-x+1)=x-1$より$f\circ g$はマイナス方向に1ずらす変換である．

(3)$-x+2=g(ax+b)=-(ax+b)+1=-ax+1-b$より$a=1,b=-1$である．よって$g \circ f \circ g(x)=-x+2$

(4)$-x+n=g(ax+b)=-ax+1-b$より$a=1,b=1-n$である．よって$g\circ (f\circ g)^{n-1}(x)=g(x-(n-1))=-x+n$である．

(5)(2),(4)より$\{ax+b\mid a,b \in \mathbb{Z}\}=H$とわかる．
$h(x)=ax+b \in H$に対して$h^{-1}(x)=\frac{1}{a}x-\frac{b}{a}$である．
$h \circ (f \circ g)^n \circ h^{-1} =(h \circ f \circ g \circ h^{-1})^n$より$h \circ f \circ g \circ h^{-1}\in \langle f \circ g \rangle$を示せばよい．

$h \circ f \circ g \circ h^{-1}(x)=h \circ f \circ g (\frac{1}{a}x-\frac{b}{a})=h \circ f (-\frac{x}{a}+\frac{b}{a}-1)=h(\frac{x}{a}-\frac{b}{a}+1)=x -b+a +b=x-a=(f\circ g)^a\in \langle f \circ g \rangle$である．

(6)$N=\langle x-3\rangle$とする．$h \circ (x-3) \circ h^{-1}(x)=h(\frac{1}{a}x-\frac{b}{a}-3)=x-b-3a+b=x-3a$より$N$は$H$の正規部分群．
$H/N = \left\{ [x],[x-1],[x-2],[-x],[-x-1],[-x-2] \right\}$である．ここで$[f]$は$f+N$を表す．位数$6$の群であり，$[-x-2]\circ[-x]=[x-2],[-x]\circ[-x-2]=[x-1]$より$H/N$は可換でない．すなわち$H/N \cong S_3$である．



\end{document}