\documentclass[
		book,
		head_space=20mm,
		foot_space=20mm,
		gutter=10mm,
		line_length=190mm
]{jlreq}
\input {preamble.tex}
\usepackage{docmute} %ファイル分割
\begin{document}

%\chapter{章のタイトル}
\section{H23数学必修}
\url{https://www.math.kobe-u.ac.jp/HOME/home-j/gif/h23.pdf}

\fbox{1}
(1)$\begin{vmatrix}
    1 & x & x \\
    x & 1 & x \\
    x & x & 1
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
    1 & x & x \\
    x-1 & 1-x & 0 \\
    x-1 & 0 & 1-x
\end{vmatrix}=(x-1)^2\begin{vmatrix}
    1 & x & x \\
    1 & -1 & 0 \\
    1 & 0 & -1
    \end{vmatrix}=(x-1)^2\begin{vmatrix}
        1+x & x & x \\
        1 & -1 & 0 \\
        0 & 0 & -1
        \end{vmatrix}=(x-1)^2(-1)\begin{vmatrix}
            1+x & x \\
            1 & -1
        \end{vmatrix}=-(x-1)^2(-x-1-x)=(x-1)^2(2x+1)$である．

(2)$x\neq 1,-1/2$のとき，$A$は正則だから$\mathrm{rank} A=3$である．

$x=1$のとき，$A=\begin{pmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1
\end{pmatrix}$の階数は$1$であるから$ \mathrm{rank} A=1$

$x=-1/2$のとき，$A=\begin{pmatrix}
    1 & -1/2 & -1/2 \\
    -1/2 & 1 & -1/2 \\
    -1/2 & -1/2 & 1
    \end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}
        1 & -1/2 & -1/2 \\
        0 & 3/4 & -3/4 \\
        0 & -3/4 & 3/4
        \end{pmatrix}$より階数は$2$であるから$\mathrm{rank} A=2$

(3)$AB=\begin{pmatrix}
    1 & x & x \\
    x & 1 & x \\
    x & x & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    0 & -1 & -1 \\
    -1 & 0 & -1 \\
    -1 & -1 & 0
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
    -2x & -x-1 & -x-1 \\
    -x-1 & -2x & -x-1 \\
    -x-1 & -x-1 & -2x
\end{pmatrix}$，$BA=\begin{pmatrix}
    0 & -1 & -1 \\
    -1 & 0 & -1 \\
    -1 & -1 & 0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & x & x \\
    x & 1 & x \\
    x & x & 1
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
    -2x & -x-1 & -x-1 \\
    -x-1 & -2x & -x-1 \\
    -x-1 & -x-1 & -2x
\end{pmatrix}$であるから$AB=BA$である．

(4)$g_B(t)=\begin{vmatrix}
    -t & -1 & -1 \\
    -1 & -t & -1 \\
    -1 & -1 & -t
    \end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
        -t+1 & -1+t & 0 \\
        -1 & -t & -1 \\
        0 & t-1 & 1-t 
    \end{vmatrix}=(t-1)^2\begin{vmatrix}
        -1 & 1 & 0 \\
        -1 & -t & -1 \\
        0 & 1 & -1
    \end{vmatrix}=(t-1)^2\begin{vmatrix}
        -1 & 1 & 0 \\
        0 & -t-1 & -1 \\
        0 & 1 & -1
        \end{vmatrix}=-(t-1)^2\begin{vmatrix}
            -t-1 & -1 \\
            1 & -1
            \end{vmatrix}=-(t-1)^2(t+1+1)=-(t-1)^2(t+2)$である．

    よって固有値は$1,-2$

    $\begin{pmatrix}
        1 \\
        -1 \\
        0
    \end{pmatrix},\begin{pmatrix}
        1 \\
        0 \\
        -1
        \end{pmatrix}$は明らかに固有値$1$の固有ベクトルで一次独立．固有方程式における$1$の重複度が$2$であるからこれらは固有空間の基底．

    $\begin{pmatrix}
        1 \\
        1 \\
        1
    \end{pmatrix}$は固有値$-2$の固有ベクトルである．

    $P=\begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1 \\
        -1 & 0 & 1 \\
        0 & -1 & 1
    \end{pmatrix}$とすると$P^{-1}AP=\begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & -2
    \end{pmatrix}$である．

    (5)$A\begin{pmatrix}
        1 \\
        -1 \\
        0
    \end{pmatrix}=(1-x)\begin{pmatrix}
        1 \\
        -1 \\
        0
        \end{pmatrix},A\begin{pmatrix}
        1 \\
        0 \\
        -1
    \end{pmatrix}=(1-x)\begin{pmatrix}
        1 \\
        0 \\
        -1
        \end{pmatrix},A\begin{pmatrix}
        1 \\
        1 \\
        1
        \end{pmatrix}=(2x+1)\begin{pmatrix}
        1 \\
        1 \\
        1
        \end{pmatrix}$より$P^{-1}AP=\begin{pmatrix}
            1-x & 0 & 0 \\
            0 & 1-x & 0 \\
            0 & 0 & 2x+1
        \end{pmatrix}$である．

    \fbox{2}
    (1)$a,b \in R^{\times}$の乗法的逆元を$a^{-1},b^{-1}$とする，$ab(b^{-1}a^{-1})=1$より$ab$は可逆である．
    すなわち$R^{\times}$は乗法で閉じている．$1,a^{-1}\in R^{\times}$は明らか．結合律も成り立つ．よって群．

    (2)$x$の同値類を$[x]$で表す．
    $\mathbb{Z}/7 \mathbb{Z}$の可逆元は$0$以外のすべての元である．$[3],[3]^2=[2],[3]^3=[6],[3]^4=[4],[3]^5=[5],[3]^6=[1]$であるから巡回群．

    $\mathbb{Z}/ 8 \mathbb{Z}$の可逆元は$8$と互いに素な$1,3,5,7$の$4$つである．$[1]^2=[3]^2=[5]^2=[7]^2=[1]$であるから位数$4$の元は存在しない．よって巡回群でない．

    (3)素数$p$に対する有限体$F_p$は$\mathbb{Z}/ p \mathbb{Z}$と同型である．
    これは環準同型$\varphi\colon \mathbb{Z} \rightarrow F_p;n\mapsto n \cdot 1_{F_p}$が全射であるから$\mathbb{Z}/n \mathbb{Z} \cong F_p$となり位数から$n=p$とわかる．

    $[1],[2]\in F_3$は共に$x^2+1=0$を満たさないから$x^2+1$は$F_3[x]$の既約多項式である．$F_3[x]$は$PID$であるからイデアル$(x^2+1)$は極大イデアルで$F_3[x]/(x^2+1)$は体．よって$(F_3[x]/(x^2+1))^{\times}=\{[1],[2],[x],[x+1],[x+2],[2x],[2x+1],[2x+2]\}$である．$[x+1]^2=[2x],[x+1]^3=[2x+1],[x+1]^4=[2],[x+1]^5=[2x+2]$より$[x+1]$の位数は$8$であり巡回群となる．

    $p=5$のとき，$x^2+1=(x-2)(x-3)$でありイデアルとして$(x-2)+(x-3)=(1)$が成り立つから，中国剰余定理より$F_5[x]/(x^2+1)\cong F_5[x]/(x-2)\times F_5[x]/(x-3)\cong F_5\times F_5$である．よって$(F_5[x]/(x^2+1))^{\times}\cong (F_5\times F_5)^{\times}=F_5^{\times}\times F_5^{\times}$である．すなわち位数は$16$であるが，任意の元は$4$乗すると$1$になるから巡回群でない．

    \fbox{3}
    (1)位相空間$(X,\mathcal{O})$がハウスドルフ空間であるとは，任意の異なる$2$点$x,y\in X$に対して開集合$U,V$が存在して$x\in U,y\in V,U\cap V=\emptyset$となることである．

    (2)異なる$x_1,x_2 \in X$に対して$f(x_1),f(x_2)$は異なる．よって$f(x_1)\in U, f(x_2)\in V$となる$Y$の開集合$U,V$で$U\cap V=\emptyset$なるものがある．$f^{-1}(U),f^{-1}(V)$は$X$の開集合であり$x_1\in f^{-1}(U),x_2\in f^{-1}(V), f^{-1}(U)\cap f^{-1}(V)=\emptyset$である．よって$X$はハウスドルフ．

    (3)$X$をコンパクト空間，$Y$をハウスドルフとし$f\colon X \rightarrow Y$を全単射連続とする．$X$の閉集合$C$をとる．$C$の開被覆$C \subset \bigcup_{\lambda \in \Lambda}U_{\lambda}$をとる．$X= (X\setminus C) \cup \bigcup_{\lambda \in \Lambda} U_{\lambda} $は$X$の開被覆であるからコンパクト性より有限集合$\Lambda' \subset \Lambda$が存在して$X=(X\setminus C) \cup \bigcup_{\lambda \in \Lambda'} U_{\lambda}$よって$C\subset \bigcup_{\lambda \in \Lambda'} U_{\lambda}$となるから$C$はコンパクトである．$f$は連続であるから$f(C)$はコンパクトである．$y \notin f(C)$を一つとる．各$a \in f(C)$に対して$y \in U_a, a \in V_a ,U_a \cap V_a=\emptyset$となる$Y$の開集合$U_a,V_a$が存在する．$f(C) \subset \bigcup_{a \in f(C)} U_a$であり$f(C)$はコンパクトであるから有限集合$\{a_1,\cdots,a_n\}$が存在して$f(C) \subset \bigcup_{i=1}^n U_{a_i}$となる．$\bigcap_{i=1}^n V_{a_i}$は$y$を含む$Y$の開集合で$f(C) \cap \bigcap_{i=1}^n V_{a_i}=\emptyset$となるから$f(C)$は閉集合である．よって$f$は全単射連続閉写像であるから同相．

    \fbox{4}
    (1)$\lim\limits_{n\to \infty}(1+\frac{1}{n^2})=1,\lim\limits_{n\to \infty}(1+\frac{1}{n^2})^{n^2}=e$である．充分大きい$n$で$(1+\frac{1}{n^2})<3$より$(1+\frac{1}{n^2})^{2n} < 3^{\frac{2}{n}}\rightarrow 0 \quad(n \to \infty)$．よって$\lim\limits_{n \to \infty}(1+\frac{1}{n^2})^{(1+n)^2}=e$である．

    (2)$\frac{\partial f}{\partial x}=\frac{1}{2}(x^2+y^2)^{-\frac{1}{2}}2x=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}},\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} =\frac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}-\frac{x}{2}(x^2+y^2)^{-3/2}2x=\frac{y^2}{(x^2+y^2)^{\frac{3}{2}}}$である．よって$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}=\frac{y^2+x^2}{(x^2+y^2)^{\frac{3}{2}}}=\frac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}$である．

    (3)$x>0$で$e^{-x^2} < e^{-x}$であり$\int_0^{\infty} e^{-x}dx$は収束するから$\int_0^{\infty} e^{-x^2}dx$も収束する．$e^{-x^2}$は偶関数であるから$\int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2}dx$は存在しそれを$I$とおく．

    \begin{equation}
        I^2=\int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2}dx\int_{-\infty}^{\infty} e^{-y^2}dy=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty} e^{-(x^2+y^2)}dxdy
    \end{equation}である．$(x,y)=(rcos \theta,rsin \theta)$と極座標変換するとヤコビアンは$r$であり$I^2=\int_0^{2\pi}\int_0^{\infty} e^{-r^2}rdrd\theta=2\pi[-\frac{1}{2}e^{-r^2}]_0^{\infty}=\pi$である．よって$I=\sqrt{\pi}$である．

    \fbox{5}
    (1)$|a_n|$が$0$に収束しないとする．このとき${}^{\exists}\varepsilon>0,{}^{\forall}N \in \mathbb{N},{}^{\exists}n \geq N$で$|a_n|>\varepsilon$である．$\lim\limits_{n \to \infty}\sum\limits_{k=0}^n a_n=\alpha$とすればある$N$が存在して任意の$n \ge N$について$|\sum\limits_{k=0}^n a_n-\alpha|<\varepsilon/2$がなりたつ．$m>N$で$|a_m|>\varepsilon$なる$m$をとる．$|\sum\limits_{k=0}^{m-1} a_n-\alpha|<\varepsilon/2$より$\alpha-\varepsilon/2<\sum\limits_{k=0}^{m-1} a_n< \alpha+\varepsilon/2$だが$\alpha-\varepsilon/2+a_m < \sum\limits_{k=0}^m a_n < \alpha+\varepsilon/2+a_m$となり$a_m > \varepsilon$なら$\alpha + \varepsilon/2 < \sum\limits_{k=0}^m a_n $，$a_m < -\varepsilon$なら$\alpha - \varepsilon/2 > \sum\limits_{k=0}^m a_n$となり矛盾．よって$|a_n|$は$0$に収束する．

    (2)$\sup\limits_{|x| \le r}|a_nx^n|=|a_n|r^n$である．また$\lim\limits_{n \to \infty}|a_n|=0$より任意の$n$について$|a_n| \le M$となる定数$M$が存在する．
    $|x| \le r <1$より
    $\sum\limits_{k=0}^{\infty} |a_kx^k| \le \sum\limits_{k=0}^{\infty} M |r|^k = \frac{M}{1-r}$である．優級数定理から$\sum\limits_{k=0}^{\infty} a_kx^k$は一様収束する．

\end{document}